\documentclass[12pt]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathtools}
% Tamanho do bloco de texto (altura, largura) =======================
% A4: 29.7 cm x 21 cm
\settypeblocksize{243mm}{180mm}{*}

% Margens (razão entre spine e edge) ================================
\setlrmargins{*}{*}{1} % laterais
\setulmargins{*}{*}{1} % verticais

\pagestyle{plain}

% Aplicando as mudanças no layout ===================================
\checkandfixthelayout

% Configurando a aparência das colunas ==============================
\setlength{\columnsep}{1.5em}

\newcommand{\mysection}[1]{\par\begin{center}\bfseries#1\end{center}\par}
\newcommand{\defi}[1]{\textbf{\textsf{#1}}}
\newcommand{\variavel}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\codigo}[1]{\texttt{#1}} % bad, bad, bad!
\begin{document}

\begin{center}
\Large\bfseries MasterMind --- Dojo Python --- \today
\end{center}

\plainbreak{1}
\begin{multicols}{2}
O MasterMind é um jogo cujo objetivo é descobrir um número de~5 dígitos em~10 tentativas. A cada tentativa, o jogador é informado quantos dígitos estão corretos e quantos dígitos estão na posição certa. Usando lógica, o jogador pode eliminar erros com uma nova tentativa. Mas também pode ser que, depois de várias tentativas, seu subconsciente permitir ver o número completo em sua mente. Por isso, esse jogo é util para exercitar os dois lados do seu cérebro.

Parapsicologia à parte, seria interessante saber qual o número mínimo de tentativas suficientes para acertar qualquer número sorteado. Mas essa estória fica para outra vez\ldots

\mysection{O jogo}

Inicialmente, um número inteiro de 5 dígitos é sorteado pelo programa, um número entre~0 e~99999. A tarefa do jogador é adivinhar o número que foi sorteado.

A cada passo, o jogador digita um número e o programa revela quantos dígitos estão certos, e dentre estes, quantos estão na posição certa. O jogador ganha se acertar o número sorteado em até~10 tentativas.

Para a contagem dos \emph{dígitos certos} podemos pensar no sequinte. Fazendo uma permutação dos dígitos do número chutado, qual é o maior número de dígitos que eu consigo colocar nas mesmas posições e com o mesmo valor do número sorteado? Esse é o \defi{número de dígitos certos}. Por exemplo, se o número sorteado é~12335 e o número chutado é~32947 a permutação coloca 2 dígitos na posição certa, e isso é o melhor possível.

Embora os números sejam digitados sempre com 5 ou menos dígitos, todos os dígitos à esquerda, até completar 5 dígitos, são sempre considerados zeros. Num exemplo abaixo, o número sorteado é~10 e o número chutado é~1. Neste caso, consideramos que o número sorteado é~00010 e o número chutado é~00001. Com isso, o número de dígitos certos é~5 e o \defi{número de dígitos na posição certa} é~3, que são os~3 zeros à esquerda.

\mysection{Exemplos}

\begin{tabular}{lr}
\toprule
Número sorteado & 87345\\
Chute & 97123\\
Número de dígitos em posições certas & 1\\
Número de dígitos certos & 2\\ 
\midrule
Número sorteado & 22222\\
Chute & 2\\
Número de dígitos em posições certas & 1\\
Número de dígitos certos & 1\\
\midrule
Número sorteado & 22345\\
Chute & 12678\\
Número de dígitos em posições certas & 1\\
Número de dígitos certos & 1\\
\midrule
Número sorteado & 11224\\
Chute & 32178\\
Número de dígitos em posições certas & 0\\
Número de dígitos certos & 2\\
\midrule
Número sorteado & 10\\
Chute & 1\\
Número de dígitos em posições certas & 3\\
Número de dígitos certos & 5\\
\midrule
Número sorteado & 2\\
Chute & 22222\\
Número de dígitos em posições certas & 1\\
Número de dígitos certos & 1\\\bottomrule
\end{tabular}

\mysection{O que vocês devem fazer}

Devem fazer um programa em Python para o jogo MasterMind. seu programa deve
\begin{enumerate}
\item perguntar ao jogador se ele prefere digitar o número a ser adivinhado ou se prefere que o programa sorteie o número;
\item se o jogador deseja que o programa sorteie o número, o seu preograma deve pedir ao jogador para digitar um número que será usado como semente para gerar ``aleatoriamente'' o número a ser adivinhado; suponha que o número gerado seja armazenado na variável \variavel{sorteado};
\item pedir, no máximo 10 vezes, para o jogador digitar um número \variavel{chute}, \(0\leq \text{\variavel{chute}}\leq 99999\);
\item informar quantos dígitos de chute aparecem em \variavel{sorteado} na posição certa e quantos dígitos de chute aparecem em \variavel{sorteado}.
\end{enumerate}

Finalmente, imprimir uma mensagem indicando se o jogador adivinhou ou não o número. No caso de o jogador ter perdido o jogo, o número sorteado deverá ser informado.

\mysection{Sorteio de um número pelo programa}

Para sortear o número a ser adivinhado usaremos as funções \codigo{random.seed} e \codigo{random.randint} disponíveis por padrão no Python.

\end{multicols}

\mysection{Exemplos de execuções do programa}

Exemplo 1:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Deseja digitar o numero a ser adivinhado? (1 = sim, 0 = nao): 0
Digite uma semente para geracao do numero aleatorio: 1

Tentativa 1: 11111
Numero de digitos em posicoes certas = 1
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 2: 22221
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 3: 13333
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 4: 41444
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 2

Tentativa 5: 54155
Numero de digitos em posicoes certas = 2
Numero de digitos certos = 2

Tentativa 6: 64177
Numero de digitos em posicoes certas = 3
Numero de digitos certos = 3

Tentativa 7: 64177
Numero de digitos em posicoes certas = 3
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 8: 74168
Numero de digitos em posicoes certas = 3
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 9: 94167
Numero de digitos em posicoes certas = 4
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 10: 4167
Numero de digitos em posicoes certas = 5
Numero de digitos certos = 5

Parabens! Voce adivinhou o numero!
\end{verbatim}}

Exemplo 2:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Deseja digitar o numero a ser adivinhado? (1 = sim, 0 = nao): 0
Digite uma semente para geracao do numero aleatorio: 2

Tentativa 1: 11111
Numero de digitos em posicoes certas = 1
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 2: 12222
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 3: 31333
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 1

Tentativa 4: 44144
Numero de digitos em posicoes certas = 1
Numero de digitos certos = 2

Tentativa 5: 55415
Numero de digitos em posicoes certas = 2
Numero de digitos certos = 3

Tentativa 6: 65416
Numero de digitos em posicoes certas = 2
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 7: 67541
Numero de digitos em posicoes certas = 1
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 9: 96514
Numero de digitos em posicoes certas = 2
Numero de digitos certos = 4

Tentativa 10: 65140
Numero de digitos em posicoes certas = 0
Numero de digitos certos = 5

Voce nao conseguiu adivinhar!
O numero sorteado foi 4516
\end{verbatim}

\end{document}
